---
title: 00-JavaSE基础-Day13-【Collection、泛型】
date: 2019-08-07
tags: 00-JavaSE基础
---

**Collection、泛型**

<!--more-->

### 任务背景



### 任务要求

- 能够说出集合与数组的区别
- 说出Collection集合的常用功能
- 能够使用迭代器对集合进行取元素
- 能够说出集合的使用细节
- 能够使用集合储存自定义类型
- 能够使用foreach循环遍历集合
- 能够使用泛型定义集合对象
- 能够理解泛型上下限
- 能够阐述泛型通配符的作用

### 任务分解

- Collection集合

    * 集合概述
    * 集合框架
    * Collection常用功能

- Iterator迭代器

    * Iterator接口
    * 迭代器的实现原理
    * 增强for

- 泛型

    * 泛型概述
    * 使用泛型的好处
    * 泛型的定义域使用
    * 泛型通配符

- 集合综合案例

    * 案例介绍
    * 案例分析
    * 代码实现

### 知识储备

#### Collection集合

##### 集合概述

在前面我们已经学习并使用过集合ArrayList<E>,那么集合到底是什么呢？

- **集合**：集合是Java中提供的一种容器，可以用来储存多个数据。

集合和数组都是容器，他们有什么区别呢？

- 数组的长度是固定的。集合的长度是可变的。
- 数组中储存的元素是同一类型的，可以存储基本数据类型值。集合存储的都是对象。而且对象的类型可以不一致。在开发中一般当对象多的时候，使用集合进行存储。

##### 集合框架

JAVASE提供了满足何种需求的API,在使用这些API之前，先了解其继承与接口操作框架，才能了解何时采用哪个类，以及类之间如何彼此协作，从而达到灵活应用。

集合按照其存储结构可以分为两大类，分别是单列集合`java.util.Collection`和双列集合`java.util.Map`，今天我们主要学习Collection集合，在以后讲解Map集合。

* Collection：单列集合类的根接口，用于存储一系列符合某种规则的元素，他有两个重要的子接口，分别是`java.util.List`和`java.util.Set`。其中，`List`的特点是元素有序、元素可重复。`Set`的特点是元素无序，而且不可重复。`List`接口的主要实现类有`java.util.ArrayList`和`java.util.LinkedList`。`Set`接口的主要实现类有`java.util.HashSet`和`java.util.TreeSet`。

从那个上面的描述可以看出JDK中提供了丰富的集合类库，为了便于初学者进行系统的学习，接下来通过一张图来描述整合集合类的继承体系。

![](day13/Collection集合体系图.png)

集合本身是一个工具，他存放在java.util包中。在`Collection`接口定义着单列集合框架中最最共性的内容。

##### Collection常用功能

Collection是所有单列集合的父接口，因此在Collection接口中定义了单列集合(List和Set)通用的一些方法，这些方法可用于操作所有的单列集合。方法如下：

- `public boolean add(E e)`把给定的对象添加到当前集合中。
- `public void clear()`:清空集合中所有元素。
- `public boolean remove(E e)`:把给定的对象在当前集合中删除。
- `public boolean contains(E e)`:判断当前集合中是否包含给定的对象。
- `public boolean isEmpty()`:判断当前集合是否为空。
- `public int size()`: 返回集合中元素的个数。
- `public Object[] toArray()`: 把集合中的元素，存储到数组中。

方法演示：

{% codeblock lang:java %}
package demo01;

import java.util.ArrayList;
import java.util.Collection;

public class Demo01Collection {
    public static void main(String[] args) {
        //创建集合对象
        //使用多态形式
        Collection<String> coll = new ArrayList<>();
        //使用方法
        //添加功能 boolean add(String s)
        coll.add("小李广");
        coll.add("扫地僧");
        coll.add("石破天");
        System.out.println(coll);

        //boolean contains(E e) 判断o是否在集合存在
        System.out.println("判断  扫地僧  是否在集合中" + coll.contains("扫地僧"));

        //boolean remove(E e) 删除在集合中o元素
        System.out.println("删除 石破天： "+((ArrayList<String>) coll).remove("石破天"));
        System.out.println("操作之后集合中元素："+ coll);

        //size() 集合中有几个元素
        System.out.println("集合中有"+coll.size()+"个元素");

        // Object[] toArray()转换成一个Object数组
        Object[] objects = coll.toArray();
        // 遍历数组
        for (int i = 0; i < objects.length; i++) {
            System.out.println(objects[i]);
        }

        // void  clear() 清空集合
        coll.clear();
        System.out.println("集合中内容为："+coll);
        // boolean  isEmpty()  判断是否为空
        System.out.println(coll.isEmpty());
    }
}
{% endcodeblock %}

> tips:有关Collection中的方法可不止上面这些，其他方法可以自行查看API学习。

#### Iterator迭代器

##### Iterator接口

在程序开发中，经常需要遍历集合中的所有元素。针对这种需求，JDK专门提供了一个接口`java.util.Iterator`。`Iterator`接口也是Java集合中的一员，但它与`Collection`、`Map`接口有所不同，`Collection`接口与`Map`接口主要用于存储元素，而Iterator主要用于迭代访问(即便利)`Collection`中的元素，因此`Iterator`对象也被称为迭代器。

想要遍历Collection集合，那么就要获取该集合迭代器完成迭代操作，下面介绍一下获取迭代器的方法：

- `public Iterator iterator()`：获取集合对应的迭代器，用来遍历集合中的元素的。

下面介绍一下迭代的概念：

- 迭代：即Collection集合元素的通用获取方式。再取元素之前先要判断集合中有没有元素，如果有，就把这个元素取出来，继续在判断，如果还有就再取出来。一直把集合中的所有元素全部取出。这种取出方式专业术语称为迭代。

Iterator接口的常用放法如下:

- `public E next()`：返回迭代的下一个元素。
- `public boolean hashNext()`：如果仍有元素可以迭代，则返回true。

接下来我们通过案例学习如何使用Iterator迭代集合中元素：

{% codeblock lang:java %}
package demo01;

import java.util.ArrayList;
import java.util.Collection;
import java.util.Iterator;

public class IteratorDemo {
    public static void main(String[] args) {
        //使用多态方法  创建对象
        Collection<String>coll = new ArrayList<>();

        //添加元素到集合
        ((ArrayList<String>) coll).add("串串星人");
        ((ArrayList<String>) coll).add("吐槽星人");
        ((ArrayList<String>) coll).add("汪星人");
        //遍历
        //使用迭代器  遍历  每个集合对象都有自己的迭代器
        Iterator<String> it = coll.iterator();
        //泛型指的是  迭代出  元素的数据类型
        while (it.hasNext()){
            String s = it.next();//获取迭代出的元素
            System.out.println(s);
        }
    }
}
{% endcodeblock %}

{% note info %}
tips：在进行集合元素取出时，如果集合中已经没有元素了，还继续使用迭代器的next方法，将会发生java.util.NoSuchElementException没有集合元素的错误。
{% endnote %}

##### 迭代器的实现原理

我们在之前案例已经完成了Iterator遍历集合的整个过程。当遍历集合时，首先通过调用集合的iterator()方法获得迭代器对象，然后使用hashNext()方法判断集合中是否存在下一个元素，如果存在，则调用next()方法将元素取出，否则说明已到达了集合末尾，停止遍历元素。

Iterator迭代器对象在遍历集合时，内部采用指针的方式来跟踪集合中的元素，为了让初学者能更好地理解迭代器的工作原理，接下来通过一个图例来演示Iterator对象迭代元素的过程：

![](day13/02_迭代器.png)

在调用Iterator的next方法之前，迭代器的索引位于第一个元素之前，不指向任何元素，当第一次调用迭代器的next方法后，迭代器的索引会向后移动一位，指向第一个元素并将该元素返回，当再次调用next方法时，迭代器的索引会指向第二个元素并将该元素返回，依此类推，直到hasNext方法返回false，表示到达了集合的末尾，终止对元素的遍历。

##### 增强for

增强for循环(也称for each循环)是**JDK1.5**以后出来的一个高级for循环，专门用来遍历数组和集合的。它的内部原理其实是个`Iterator`迭代器，所以在遍历的过程中，不能对集合中的元素进行增删操作。

格式

{% codeblock lang:java %}
for (元素的数类型 变量 : Collectoin集合或数组){
    //......
}
{% endcodeblock %}

它用于遍历Collection和数组。通常只进行遍历元素，不要在遍历的过程中对集合元素进行增删操作。

**练习1：遍历数组**

{% codeblock lang:java %}
package demo01;

public class NBForDemo1 {
    public static void main(String[] args) {
        int[] arr = {3, 5, 6, 8, 7};
        //使用增强for遍历数组
        for (int a : arr) {//a代表数组中的每个元素
            System.out.println(a);
        }
    }
}
{% endcodeblock %}

**练习2：遍历集合**

{% codeblock lang:java %}
import java.util.ArrayList;
import java.util.Collection;

public class NBFor {
    public static void main(String[] args) {
        Collection<String> coll = new ArrayList<>();
        coll.add("小河神");
        coll.add("老河神");
        coll.add("河婆");
        //使用增强for循环
        for (String s : coll) {//接收变量s代表  代表被遍历到的集合元素
            System.out.println(s);
        }
    }
}
{% endcodeblock %}

{% note info %}
新for循环必须有被遍历的目标。目标只能是Collection或者是数组。新式for仅仅作为遍历操作出现。
{% endnote %}

#### 泛型

##### 泛型概述

在前面学习集合时，我们都知道集合中是可以存放任意对象的，只要把对象存储集合后，那么这时他们都会被提升成Object类型。当我们在取出每一个对象，并且进行相应的操作，这时必须采用类型转换。

学习以下代码：

{% codeblock lang:java %}
import java.util.ArrayList;
import java.util.Collection;
import java.util.Iterator;

public class GenericDemo {
    public static void main(String[] args) {
        Collection coll = new ArrayList();
        coll.add("abc");
        coll.add("itcast");
        coll.add(5);
        Iterator it = coll.iterator();
        while(it.hasNext()){
            String str = (String)it.next();
            System.out.println(str.length());
        }
    }
}
{% endcodeblock %}

程序在运行时发生了问题**java.lang.ClassCastException**。 
为什么会发生类型转换异常呢？  

由于集合中什么类型的元素都可以存储。导致取出时强转引发运行时 ClassCastException。

怎么来解决这个问题呢？ 

Collection虽然可以存储各种对象，但实际上通常Collection只存储同一类型对象。例如都是存储字符串对象。因此在JDK5之后，新增了**泛型**语法，让你在设计API时可以指定类或方法支持泛型，这样我们使用API的时候也变得更为简洁，并得到了编译时期的语法检查。

- 泛型:可以在类或方法中预支地使用未知的类型。

{% note info %}
一般在创建对象时，将未知的类型确定具体的类型。当没有指定泛型时，默认类型为Object类型。
{% endnote %}

##### 使用泛型的好处

上一节只是讲解了泛型的引入，那么泛型带来了哪些好处呢？

- 将运行时期的ClassCastException，转移到了编译时期变成了编译失败。
- 避免了类型强转的麻烦。

通过我们如下代码体验一下：

{% codeblock lang:java %}
import java.util.ArrayList;
import java.util.Collection;
import java.util.Iterator;

public class GenericDemo2 {
    public static void main(String[] args) {
        Collection<String>list = new ArrayList();
        list.add("abc");
        list.add("itcast");
        //list.add(5);
        Iterator<String> it = list.iterator();
        while(it.hasNext()){
            String str = (String)it.next();
            System.out.println(str.length());
        }
    }
}
{% endcodeblock %}

> tips:泛型是数据类型的一部分，我们将类名与泛型合并一起看做数据类型。

##### 泛型的定义与使用

我们在集合中会大量使用到泛型，这里来完整地学习泛型知识。

泛型，用来灵活地将数据类型应用到不同的类、方法、接口当中。将数据类型作为参数进行传递。

**定义和使用含有泛型的类**

定义格式：

`修饰符 class 类名<代表泛型的变量> {  }`

例如，API中的ArrayList集合：

{% codeblock lang:java %}
class ArrayList<E>{ 
    public boolean add(E e){ }

    public E get(int index){ }
   	....
}
{% endcodeblock %}

使用泛型：即什么时候确定泛型。

**在创建对象的时候确定泛型**

 例如，`ArrayList<String> list = new ArrayList<String>();`

此时，变量E的值就是String类型,那么我们的类型就可以理解为：

{% codeblock lang:java %}
class ArrayList<String>{ 
     public boolean add(String e){ }

     public String get(int index){  }
     ...
}
{% endcodeblock %}

再例如，`ArrayList<Integer> list = new ArrayList<Integer>();`

此时，变量E的值就是Integer类型,那么我们的类型就可以理解为：

{% codeblock lang:java %}
class ArrayList<Integer> { 
     public boolean add(Integer e) { }

     public Integer get(int index) {  }
     ...
}
{% endcodeblock %}

列举自定义泛型类：

{% codeblock lang:java %}
public class MyGenericClass<MVP> {
    //没有MVP类型，在这里代表 未知的一种数据类型 未来传递什么就是什么类型
    private MVP mvp;
    
    public void setMVP(MVP mvp){
        this.mvp = mvp;
    }
    
    public MVP getMVP(){
        return mvp;
    }
}
{% endcodeblock %}

使用：

{% codeblock lang:java %}
public class GenericClassDemo {
    public static void main(String[] args) {
        //创建一个泛型为String的类
        MyGenericClass<String>my = new MyGenericClass<>();
        //调用setMVP
        my.setMVP("大胡子");
        //调用getMVP
        String mvp = my.getMVP();
        System.out.println(mvp);
        //创建一个泛型为Integer的类
        MyGenericClass<Integer>my2= new MyGenericClass<>();
        my2.setMVP(123);
        Integer mvp2 = my2.getMVP();
    }
}
{% endcodeblock %}

**含有泛型的方法**

定义格式：

`修饰符 <代表泛型的变量> 返回值类型 方法名(参数){  }`

例如：

{% codeblock lang:java %}
public class MyGenericMethod {
    public <MVP> void show(MVP mvp){
        System.out.println(mvp.getClass());
    }
    
    public <MVP> MVP show2(MVP mvp){
        return mvp;
    }
}
{% endcodeblock %}

使用格式：**调用方法时，确定泛型的类型**

{% codeblock lang:java %}
public class GenericMethodDemo {
    public static void main(String[] args) {
        //创建对象
        MyGenericMethod mm = new MyGenericMethod();
        //演示看方法提示
        mm.show("aaa");
        mm.show(123);
        mm.show(12.345);
        /*
        输出结果：
        class java.lang.String
        class java.lang.Integer
        class java.lang.Double
         */
    }
}
{% endcodeblock %}

**含有泛型的接口**

定义格式：

`修饰符 interface接口名<代表泛型的变量> {  }`

例如：

{% codeblock lang:java %}
public interface MyGenericInterface<E>{
	public abstract void add(E e);
	
	public abstract E getE();  
}
{% endcodeblock %}

使用格式：

1. **定义类时确定泛型的类型**

例如

{% codeblock lang:java %}
public class MyImp1 implements MyGenericInterface<String> {
    
    @Override
    public void add(String s) {
        
    }

    @Override
    public String getE() {
        return null;
    }

}
{% endcodeblock %}

> 此时，泛型E的值就是String类型

2. **始终不确定泛型的类型，直到创建对象时，确定泛型的类型**

例如

{% codeblock lang:java %}
public class MyImp2<E> implements MyGenericInterface<E>{
    @Override
    public void add(E e) {
        
    }

    @Override
    public E getE() {
        return null;
    }
}
{% endcodeblock %}

确定泛型：

{% codeblock lang:java %}
public class GenericInterface {
    public static void main(String[] args) {
        MyImp2<String> my = new MyImp2<>();
        my.add("aa");
    }
}
{% endcodeblock %}

##### 泛型通配符

当使用泛型类或者接口时，传递的数据中，泛型类型不确定，可以通过通配符<?>表示。但是一旦使用泛型的通配符后，只能使用Object类中的共性方法，集合中元素自身方法无法使用。

**通配符基本使用**

泛型的通配符：**不知道使用什么类型来接收的时候,此时可以使用?,?表示未知通配符。**

此时只能接受数据，不能往该集合中存储数据。

举个例子大家理解使用即可：

{% codeblock lang:java %}
public static void main(String[] args) {
    Collection<Intger> list1 = new ArrayList<Integer>();
    getElement(list1);
    Collection<String> list2 = new ArrayList<String>();
    getElement(list2);
}
public static void getElement(Collection<?> coll){}
{% endcodeblock %}

{% note info %}
泛型不存在继承关系`Collection<Object> list = new ArrayList<String>();`这种是错误的。
{% endnote %}

**通配符高级使用----受限泛型**

之前设置泛型的时候，实际上是可以设置的，只要是类就可以设置。但是在Java的泛型中可以指定一个泛型的**上限**和**下限**。

**泛型的上限**

- **格式**：`类型名称 <? extends 类 > 对象名称`
- **意义**：只能接收该类型及其子类

**泛型的下限**

- **格式**：`类型名称 <? super 类> 对象名称`
- **意义**：只能接收该类型及其父类型

比如：现已知Object类，String类，Number类，Integer类，其中Number是Integer的父类

{% codeblock lang:java %}
public static void main(String[] args) {
    Collection<Integer> list1 = new ArrayList<Integer>();
    Collection<String> list2 = new ArrayList<String>();
    Collection<Number> list3 = new ArrayList<Number>();
    Collection<Object> list4 = new ArrayList<Object>();
    
    getElement(list1);
    getElement(list2);//报错
    getElement(list3);
    getElement(list4);//报错
  
    getElement2(list1);//报错
    getElement2(list2);//报错
    getElement2(list3);
    getElement2(list4);
  
}
/* 
泛型的上限：此时的泛型?，必须是Number类型或者Number类型的子类
*/
public static void getElement1(Collection<? extends Number> coll){}
/ *
泛型的下限：此时的泛型?，必须是Number类型或者Number类型的父类
*/
public static void getElement2(Collection<? super Number> coll){}
{% endcodeblock %}

#### 集合综合案例

##### 案例介绍

按照斗地主的规则，完成洗牌发牌的动作。

具体规则：
使用54张牌打乱顺序，三个玩家参与游戏，三人交替摸牌，没人17张牌，最后三张留作底牌。

##### 案例分析

* 准备牌：

牌可以设计为一个ArrayList<String>,每个字符串为一张牌。
每张牌由花色数字两部分组成，我们可以使用花色集合与数字集合嵌套迭代完成每张牌的组装。
牌由Collections类的shuffle方法进行随机排序。

* 发牌

将每个人以及底牌设计为ArrayList<String>,将最后3张牌直接存放于底牌，剩余牌通过对3取模依次发牌。


* 看牌

直接打印每个集合。

##### 代码实现

```java
import java.util.ArrayList;
import java.util.Collections;

public class Poker {
    public static void main(String[] args) {
        /*
        1:准备牌操作
         */
        //创建牌盒 将来存储牌面的
        ArrayList<String>pokerBox = new ArrayList<>();
        //创建花色集合
        ArrayList<String>colors = new ArrayList<>();
        //创建数字集合
        ArrayList<String>numbers = new ArrayList<>();
        //分别给花色 以及 数字集合 添加元素
        colors.add("♥");
        colors.add("♠");
        colors.add("♣");
        colors.add("♦");
        for (int i = 2; i <= 10; i++) {
            numbers.add(i + "");
        }
        numbers.add("J");
        numbers.add("Q");
        numbers.add("K");
        numbers.add("A");
        //制作牌  拼接花色和数字
        for (String color : colors) {
            for (String number : numbers) {
                String card = color + number;
                //存储到牌盒中
                pokerBox.add(card);
            }
        }
        //大王 小王
        pokerBox.add("大王");
        pokerBox.add("小王");
        //洗牌，将顺序打乱
        Collections.shuffle(pokerBox);
        //发牌
        ArrayList<String> player1 = new ArrayList<>();
        ArrayList<String> player2 = new ArrayList<>();
        ArrayList<String> player3 = new ArrayList<>();
        ArrayList<String> dipai = new ArrayList<>();

        //遍历
        for (int i = 0; i < pokerBox.size(); i++) {
            //获取牌面
            String card = pokerBox.get(i);
            //最后三张是底牌
            if (i >= 51) {
                dipai.add(card);
            }else {
                //玩家1   %3 = 0
                if (i%3==0){
                    player1.add(card);
                }else if (i%3==1){
                    player2.add(card);
                }else if (i%3==2){
                    player3.add(card);
                }
            }
        }
        //看一下牌
        System.out.println("玩家一" + player1);
        System.out.println("玩家二" + player2);
        System.out.println("玩家三" + player3);
        System.out.println("底牌" + dipai);
    }
}
```

### 任务实施

### 今日目标打卡

{% note success %}
- Collection集合

    * 集合概述
    * 集合框架
    * Collection常用功能

- Iterator迭代器

    * Iterator接口
    * 迭代器的实现原理
    * 增强for

- 泛型

    * 泛型概述
    * 使用泛型的好处
    * 泛型的定义域使用
    * 泛型通配符

- 集合综合案例

    * 案例介绍
    * 案例分析
    * 代码实现
{% endnote %}